**中山门**，是[西安城墙东侧的一座城门](../Page/西安城墙.md "wikilink")，俗称“小东门”，位于[长乐门以北](../Page/长乐门.md "wikilink")，东新街东端。1927年开辟，以纪念国民革命领袖[孙中山而得名](../Page/孙中山.md "wikilink")。

## 历史

[孫中山先生.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:孫中山先生.jpg "fig:孫中山先生.jpg")\]\]民国16年（1927年），西北国民联军总司令[冯玉祥督陕驻新城](../Page/冯玉祥.md "wikilink")，阔建清代满城内东西大街为东新街，并于街东端城墙开辟城门，于敌台两侧各砌一个券洞。时值[孙中山先生逝世两周年](../Page/孙中山.md "wikilink")，便以“中山”之号命名城门，以纪念国民革命领袖。中山门并列的两个门洞，亦分别取名“东征门”和“凯旋门”，以表示[国民革命军北伐必胜之决心与深意](../Page/国民革命军北伐.md "wikilink")。同年5月1日，[冯玉祥率部东出](../Page/冯玉祥.md "wikilink")[潼关参加](../Page/潼关.md "wikilink")[北伐](../Page/国民革命军北伐.md "wikilink")，即由中山门出城。\[1\]\[2\]

因中山门开辟之前，东城墙仅有东门[长乐门一座城门](../Page/长乐门.md "wikilink")，故中山门被民众俗称为“小东门”。

2014年之前，中山门北侧门洞原存中华民国时期的木质城门板，当时也是西安城墙各城门中，唯一一处保存着门板的城门。2014年城门板被拆除。

## 地理位置

中山门外，南北向为环城东路（北段），门内南北向为顺城东路（北段）。中山门向东（城外）连接伍道什字西街，向西（城内）连接东新街。

## 参考文献

## 外部链接

  - [古城西安十八门_碧海风云](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0Njc3MDg5NQ==&mid=2247484547&idx=1&sn=117d4da9c0469511042c790db24c5bcd)

[Category:西安城门](../Category/西安城门.md "wikilink")
[Category:陕西民国建筑](../Category/陕西民国建筑.md "wikilink")
[Category:孫中山紀念建築](../Category/孫中山紀念建築.md "wikilink")

1.
2.